---
title: Wayland
permalink: /kb/wayland
additional-css: article
# SEO
image: img/kb/thumbs/wayland.jpg
description: ! 'Рассказываем, что такое Wayland и как его настроить'
---

# Wayland

> Обновлено: 31.01.2025

[Wayland](https://wayland.freedesktop.org) — это современная графическая платформа, используемая в ОС Linux и пришедшая на замену устаревшей X11. Wayland служит фундаментом рабочей среды KDE Plasma, обеспечивая взаимодействие пользователя с графическими приложениями. Начиная с Plasma 6.0, сеанс Wayland *рекомендуется для использования по умолчанию*.

В этой статье рассматриваются некоторые технические аспекты Wayland, предлагаются решения возможных проблем и опциональные настройки, которые могут улучшить пользовательский опыт.

## Зачем нужен Wayland?

Выбор графической платформы важен, поскольку во многом определяет, как ваше устройство взаимодействует с экранами и устройствами ввода, как отображаются приложения и компоненты самой рабочей среды, как выглядит управление окнами. В то же время, рядовые пользователи о нём не задумываются до тех пор, пока не сталкиваются с определёнными проблемами. До недавнего времени основой всех графических окружений Linux служила оконная система X11, и отказ от неё в пользу Wayland может вызвать непонимание.

Главная причина отказа от X11 — это её необратимое устаревание. Вопреки распространённому мифу, X11 не соответствовала философии UNIX, а, напротив, представляла собой монолитное решение, отвечавшее за всё и сразу. Программный код X11 огромен, сложен и хрупок, что привело к фактической остановке её разработки много лет назад. Прекращение поддержки настолько центрального компонента, как сервер оконной системы, — это большая проблема, так как означает отсутствие исправлений [ошибок](https://community.kde.org/Plasma/X11_Known_Significant_Issues) и уязвимостей, а также отставание от меняющихся потребностей пользователей.

В поисках решения, сопровождающие ключевых рабочих сред для Linux остановились на [наборе протоколов Wayland](https://wayland.app/protocols/). Минималистичная архитектура Wayland была задумана разработчиками X11, стремившимися избежать повторения своих ошибок. Wayland безопаснее, эффективнее, производительнее и надёжнее, он гораздо лучше подходит для современных устройств, чем X11, придуманная в 80-е годы до появления видеокарт.

Важно понимать, что нет никакого противостояния между X11 и Wayland: над ними работают участники одной и той же организации, FreeDesktop. Среди них существует консенсус о прекращении поддержки X11. Переход на Wayland — это естественный этап развития настольных и мобильных систем с Linux.

> Подробнее: <https://vk.com/@kde_ru-ngraham-about-wayland>

## А как с Wayland в KDE?

Начиная с 2018 года, развитие сеанса X11 в KDE Plasma [было прекращено](https://blog.martin-graesslin.com/blog/2018/01/kwinx11-is-feature-frozen/). Выпуск Plasma 6.0 в 2024 году [перевёл](https://kde.org/announcements/megarelease/6/) сеанс Wayland в статус рекомендуемого для большинства пользователей. Это не означает, что в Wayland не осталось недочётов: они присутствуют, как и в любом другом крупном программном обеспечении. Так, [они есть и в X11](https://community.kde.org/Plasma/X11_Known_Significant_Issues) — в сопоставимом количестве. Отличие в том, что Wayland активно развивается, и можно ожидать, что его недостатки и дальше будут устраняться.

Поддержка X11 пока сохранена, и [дистрибутивы](/distributions) Linux могут самостоятельно решать, какой сеанс предлагать пользователям после установки. Так, Fedora выбрала Wayland ещё в Plasma 5.27; Kubuntu, Arch Linux и KDE Neon следуют рекомендациям разработчиков KDE и используют Wayland с Plasma 6. В openSUSE и других дистрибутивах централизованный переход может произойти позже, но пользователи могут осуществить его вручную в любой момент — ознакомьтесь с документацией вашего дистрибутива.

Проверить, используете ли вы Wayland, можно в приложении *Информация о системе*. Выбрать используемый сеанс — X11 или Wayland — можно на экране входа в систему (например, в левом нижнем углу SDDM).

Общие рекомендации:

* Используйте дистрибутив с актуальными версиями ключевого программного обеспечения: ядра Linux, графических драйверов и библиотек Mesa, KDE Plasma и Frameworks. Если не знаете, какой выбрать, попробуйте [Fedora KDE](https://fedoraproject.org/ru/spins/kde/). Не судите о Wayland по старым версиям.
* По возможности выбирайте приложения с родной поддержкой Wayland, а не те, которым необходим слой совместимости XWayland.
* Обо всех замеченных недочётах [сообщайте разработчикам KDE](/bugs), чтобы они могли скорее их исправить.
* Избегайте сомнительных решений и обходных путей, работоспособность которых не гарантируется разработчиками Plasma и приложений.

### Преимущества Plasma Wayland

#### Общие

* Безопасность: приложения в значительно большей степени изолированы друг от друга, существенно [снижен риск](https://youtu.be/-T1LoHTZDvs) перехвата пользовательского ввода (кейлоггеров) и содержимого окон. В соответствии с рекомендациями разработчиков графических окружений и фреймворков, невозможен запуск графических приложений с правами администратора (кроме как через слой совместимости XWayland).
* Надёжность: в случае аварийного завершения и перезапуска компоновщика Wayland приложения [могут продолжить работу](https://t.me/kde_ru_news/811) без потери данных.
* Плавность: отсутствуют разрывы изображения (тиринг), нет дополнительной задержки из-за компоновки окон, нет чёрных полос при изменении размера окон QtQuick-приложений, пользователи сообщают о субъективно большей плавности интерфейса и игр.

#### Сенсор

* Поддержка жестов на сенсорных панелях и экранах
* Поддержка автоповорота экрана (требуется пакет `iio-sensor-proxy`)
* Сенсорный режим (например, для трансформируемых ноутбуков 2 в 1)
* Поддержка виртуальных клавиатур (обычно Maliit)

#### Экраны

* Поддержка [цветовых профилей, HDR](https://t.me/kde_ru_news/853), 30-битных экранов (10 бит на цвет), настройки диапазона RGB
* В многоэкранных конфигурациях: возможность задания разным экранам разной частоты обновления и разного коэффициента масштабирования
* Поддержка переменной частоты обновления экрана (VRR, Adaptive Sync) для нескольких экранов сразу
* Возможность настроить коэффициент масштабирования менее 100%
* Опциональный виртуальный барьер между экранами, упрощающий взаимодействие с элементами на границах

#### Видеокарты

* Поддержка горячего подключения видеокарт
* [Улучшенный](https://zamundaaa.github.io/wayland/2024/06/25/fixing-kwin-perf-on-old-hardware.html) алгоритм тройной буферизации

#### Устройства ввода

* Функция переназначения дополнительных кнопок мыши
* Возможность отключить вставку средней кнопкой мыши
* Поддержка векторных курсоров мыши
* Настройка скорости прокрутки
* Встроенные настройки графических планшетов и стилусов

### Недостатки по сравнению с X11

Ознакомьтесь с [актуальным списком проблем](https://community.kde.org/Plasma/Wayland_Known_Significant_Issues); ниже разобраны некоторые из них.

#### Не запоминаются позиции окон после их закрытия

Этот функционал отсутствует в диспетчере окон KWin и под X11, но там это маскируется тем, что многие приложения самостоятельно запоминают положения своих окон.

В сеансе Wayland приложения не могут выбирать, где именно на экране будет расположено их окно — за это отвечает компоновщик, учитывающий предпочтения пользователя (Параметры системы > Диспетчер окон > Дополнительно > Размещение нового окна). Как только в KWin будет реализовано сохранение расположений окон, оно заработает для всех приложений сразу.

Работа над этим отслеживается [здесь](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=15329). Технические подробности можно прочитать [здесь](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=470318#c1).

За сохранение размеров окон и состояния распахнутости отвечают сами приложения.

#### Окно не получает фокус при активации из другого приложения

Некоторые приложения пока не реализуют [протокол](https://wayland.app/protocols/xdg-activation-v1), позволяющий передавать фокус от одного приложения другому. Для его работы требуется поддержка как передающим, так и принимающим приложениями — сообщите о проблеме их разработчикам.

Приложения KDE поддерживают необходимый протокол, поэтому если вы наблюдаете проблему с передачей фокуса между двумя приложениями KDE, [сообщите нам о ней](/bugs).

#### Некоторые приложения не переживают сбои KWin

Поддержка переподключения к компоновщику, перезапустившемуся после аварийного завершения, должна быть реализована в фреймворках, используемых приложениями. Работа над этим [ведётся](https://invent.kde.org/plasma/kwin/-/wikis/Restarting).

#### Окна «Картинка в картинке» не держатся поверх других окон

Пример: [откреплённые видео](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=463288), проигрываемые Firefox. Для полноценного решения этой проблемы необходим [дополнительный протокол](https://gitlab.freedesktop.org/wayland/wayland-protocols/-/merge_requests/132). В качестве временного решения можно создавать для проблемных окон правила KWin (Параметры системы > Диспетчер окон > Особые параметры окон) со свойством «Слой».

#### Не работает ограничение кольца переключения раскладок (Spare layouts)

Работа над этой функцией [ведётся](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=455431).

#### Клавиши-модификаторы применяются только до начала перетаскивания файла

Например, при перетаскивании файла в Dolphin для его копирования Ctrl нужно зажать до начала перетаскивания. Это [исправлено](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=423031) в Qt 6.8.

#### Моей проблемы нет в [полном списке](https://community.kde.org/Plasma/Wayland_Known_Significant_Issues)

Помните, что замеченных вами проблем может не быть у других пользователей — [сообщайте о них в систему учёта ошибок](/bugs).

## Совместимость с видеокартами

### NVIDIA

Актуальные версии Plasma совместимы с новыми проприетарными (закрытыми) драйверами NVIDIA.

Требования:

* Для работы сеанса Plasma Wayland необходим драйвер не старее версии 495.44, а для использования приложений XWayland без мерцания окон — не старее [555](https://github.com/NVIDIA/egl-wayland/pull/104#issuecomment-2010292221) с [XWayland 24.1+](https://gitlab.freedesktop.org/xorg/xserver/-/merge_requests/967) и [Plasma 6.1+](https://invent.kde.org/plasma/kwin/-/merge_requests/4693).
* Убедитесь, что в системе установлена библиотека `libnvidia-egl-wayland`. Она может поставляться отдельным пакетом (например, `libnvidia-egl-wayland1`) или вместе с драйвером.
* Проверьте, что команда `sudo cat /sys/module/nvidia_drm/parameters/modeset` выводит `Y`. Если это не так, следуйте документации вашего дистрибутива (например, [Arch Linux](https://wiki.archlinux.org/index.php/Kernel_parameters)) для установки параметра `nvidia_drm.modeset=1`. При настройке через [файл конфигурации udev](https://wiki.archlinux.org/title/Kernel_module#Using_files_in_/etc/modprobe.d/) он записывается как `options nvidia_drm modeset=1`.

Открытый драйвер Nouveau работает хуже закрытого с современными видеокартами от NVIDIA, поэтому использовать его рекомендуется только в случае окончания поддержки вашей видеокарты со стороны производителя. Идёт работа над новым открытым драйвером [NVK](https://docs.mesa3d.org/drivers/nvk.html) с поддержкой современных моделей, но он ещё не доступен в большинстве дистрибутивов.

Возможные проблемы при использовании проприетарного драйвера:

* В ноутбуках с гибридной графикой, где порт для подключения монитора принадлежит встроенной видеокарте, а дискретная видеокарта NVIDIA с проприетарным драйвером используется в качестве вторичной, [возможны проблемы](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=452219) с производительностью на внешних экранах из-за копирования данных между видеокартами.
  * Обновите Plasma до версии 6.1, где проблема частично [решается](https://zamundaaa.github.io/wayland/2024/06/25/fixing-kwin-perf-on-old-hardware.html) тройной буферизацией.
  * Обновите драйвер NVIDIA до версии 550 и установите глобально переменную среды `OGL_DEDICATED_HW_STATE_PER_CONTEXT=ENABLE_ROBUST`.
  * Если это невозможно, попробуйте перейти на открытый драйвер (Nouveau или NVK + Zink).
  * Если и это невозможно, попробуйте отключить встроенную видеокарту в пользу дискретной в BIOS.

Если вашей проблемы нет в списке, [сообщите о ней](/bugs).

### AMD

По сообщениям пользователей, использование устаревшего драйвера `radeon` приводит к низкой частоте кадров в сеансе Wayland. [Используйте](https://wiki.archlinux.org/title/AMDGPU) современный драйвер AMDGPU.

С драйвером AMDGPU каких-либо специфичных проблем при использовании Wayland быть не должно.

## Совместимость приложений

Популярные фреймворки Qt и GTK и библиотека SDL предоставляют встроенную поддержку Wayland, поэтому большинство приложений, построенных с их использованием, работают в сеансе Wayland без особых проблем. Для запуска приложений и игр, пока не поддерживающих Wayland, автоматически используется слой совместимости XWayland. Все ваши программы, за исключением тех, что предназначены для взаимодействия конкретно с оконной системой X11, должны работать в сеансе Wayland, будь то нативно (благодаря «родной» поддержке) или через слой совместимости. Таким образом, переход на Wayland не должен радикально ограничить ваш выбор программного обеспечения.

### Особые категории ПО

Для этих программ наличие «родной» поддержки Wayland имеет решающее значение.

#### Создание снимков и видеозаписей экрана

Утилита [Spectacle](https://apps.kde.org/ru/spectacle/) от KDE поддерживает создание как снимков, так и видеозаписей, и лучше всего подходит для Plasma Wayland. Сторонние программы, на которые стоит обратить внимание: [Kooha](https://github.com/SeaDve/Kooha), [OBS Studio](https://obsproject.com).

#### Демонстрация экрана

* Все современные браузеры поддерживают демонстрацию экрана в сеансе Wayland.
* Для демонстрации экрана в приложениях, работающих через слой совместимости XWayland — например, Discord — KDE предоставляет инструмент [`xwaylandvideobridge`](https://blog.davidedmundson.co.uk/blog/xwaylandvideobridge/) (его должен предустанавливать ваш дистрибутив).
* По неизвестной причине разработчики сервиса Zoom ограничивают работу демонстрации экрана сеансом GNOME Wayland, но это ограничение можно [обойти](https://wiki.archlinux.org/title/Zoom_Meetings#Wayland).

#### Удалённый доступ к компьютеру

Нет никаких ограничений при использовании сеанса Wayland для управления другими компьютерами.

Для управления компьютерами, работающими в сеансе Wayland, требуется соответствующая поддержка со стороны используемой вами для подключения программы. Так, начиная с версии 6.1 рабочая среда Plasma включает [встроенный RDP-сервер](https://t.me/kde_ru_news/925), совместимый с Wayland. Из совместимых сторонних программ можно отметить [TeamViewer](https://community.teamviewer.com/English/discussion/122410/teamviewer-support-on-wayland-experimental-state), [RustDesk](https://rustdesk.com/docs/en/client/linux/#x11-required), [NoMachine](https://kb.nomachine.com/AR02P00969) и [Krfb](https://apps.kde.org/ru/krfb) (VNC).

В Chrome Remote Desktop поддержка Wayland [находится в разработке](https://mail.kde.org/pipermail/kde-devel/2024-February/002476.html).

#### Выбор цвета с экрана (пипетка)

В Plasma встроен виджет «Выбор цвета». Если вы не можете найти его в списке виджетов, проверьте, что установлен пакет `kdeplasma-addons` (название в вашем дистрибутиве может немного [отличаться](https://software.opensuse.org/package/kdeplasma6-addons?locale=ru)).

#### Глобальные комбинации клавиш внутри приложений XWayland

Некоторые приложения, ещё не предлагающие «родную» поддержку Wayland, вроде Discord, реализуют обработку глобальных комбинаций клавиш за счёт «прослушивания» ввода пользователя, предназначенного для других приложений. Чтобы разрешить таким приложениям получать доступ к этой информации, используйте страницу «Поддержка устаревших приложений X11» Параметров системы.

#### Методы ввода (IME)

Если вы не знаете, что такое I-Bus или Fcitx, просто удалите их из системы: они не нужны для работы с Plasma Wayland. [Инструкция для Kubuntu](https://t.me/kde_ru_news/991).

Если метод ввода вам нужен для работы с китайским, японским или корейским языками, используйте [Fcitx 5](https://wiki.archlinux.org/title/Fcitx5) — он лучше [поддерживает Wayland](https://fcitx-im.org/wiki/Using_Fcitx_5_on_Wayland), чем I-Bus.

#### Эмуляция ввода

Для замены `xdotool` можно использовать [`ydotool`](https://github.com/ReimuNotMoe/ydotool) и [`kdotool`](https://github.com/jinliu/kdotool).

#### Агент SSH

Попробуйте одну из этих инструкций:

* [через systemd и сокет](https://gist.github.com/IlyaBizyaev/aac5742be465c926e2c3bc00a0558834);
* [через сценарий автозапуска](https://gnulinux.ch/ssh-agent-unter-kde-plasma-automatisch-starten).

#### Сетевая прозрачность

Маловероятно, что вы полагались на сетевую прозрачность X11: современные приложения опираются на разделяемую память (SHM), DRI2 или DRI3 и D-Bus, что лишает их свойства сетевой прозрачности. Wayland не предоставляет поддержку сетевой прозрачности, считая её [выходящей за рамки ответственности](https://wayland.freedesktop.org/faq.html#heading_toc_j_8) протокола. Используйте механизмы удалённого доступа либо [Waypipe](https://gitlab.freedesktop.org/mstoeckl/waypipe/) или [wprs](https://github.com/wayland-transpositor/wprs).

### Настройка приложений

Некоторые приложения можно дополнительно настроить для улучшения пользовательского опыта:

#### Веб-браузеры на основе Chromium

В Google Chrome, Opera, Vivaldi и других браузерах на основе Chromium «родная» поддержка Wayland включается установкой параметра `chrome://flags/#ozone-platform-hint` (вставьте в адресную строку) в значение `Auto` (не `Default`), либо [флагом командной строки](https://wiki.archlinux.org/title/chromium#Native_Wayland_support).

Несмотря на формально тестовый статус, поддержка Wayland в Chromium вполне стабильна и может даже решить некоторые проблемы. О замеченных недочётах сообщайте в [систему учёта ошибок Chromium](https://issues.chromium.org/issues/new?component=1456988&template=0).

* На ноутбуках с гибридной графикой Intel + NVIDIA некоторые пользователи [сталкиваются](https://bbs.archlinux.org/viewtopic.php?id=302138) с ошибкой `GPU process exited unexpectedly: exit_code=512` при запуске браузера или Electron-приложений; [помогает](https://issues.chromium.org/issues/399670191) добавление модуля ядра `i915` в initramfs. Возможно, эта проблема специфична для Arch Linux.

#### Веб-браузер Firefox

Начиная с версии 121 веб-браузер Mozilla Firefox [использует](https://t.me/kde_ru_news/837) нативную поддержку Wayland без дополнительной конфигурации. В более старых версиях она включалась переменной среды `MOZ_ENABLE_WAYLAND=1`.

#### Приложения на основе Electron

В приложениях, построенных с использованием Electron — Visual Studio Code, Spotify, Joplin — поддержка Wayland включается переменной среды `ELECTRON_OZONE_PLATFORM_HINT=auto` или [флагом командной строки](https://wiki.archlinux.org/title/Wayland#Electron).

#### Приложения и игры, запущенные через Wine

Начиная с версии Wine 9.22, для нативного запуска программы под Wayland [достаточно](https://t.me/kde_ru_news/1015) сбросить для неё переменную среды `DISPLAY`. Это можно сделать, например, через диалог редактирования ярлыка программы, указав `DISPLAY=` в поле «Переменные окружения» на вкладке «Приложение».

Если этот способ не работает, вы хотите сделать изменение постоянным или у вас более старая версия Wine, вы можете [внести изменение в реестр](https://wiki.archlinux.org/title/Wine#Wayland).

#### Игры и приложения на основе библиотеки SDL

Начиная с SDL 3, поддержка Wayland включена по умолчанию для компоновщиков, реализующих протокол `fifo-v1` — в KWin [ведётся работа](https://invent.kde.org/plasma/kwin/-/merge_requests/6474) над этим. До тех пор её можно включить вручную переменной среды `SDL_VIDEODRIVER="wayland,x11"`.

#### Игры на движке Godot

В играх, созданных на основе Godot версии 4.3 и новее, тестовая поддержка Wayland включается флагом `--display-driver wayland`. См. также [информацию для разработчиков игр](https://godotengine.org/article/dev-snapshot-godot-4-3-dev-3/#wayland-support-for-linux).

#### Среды разработки IntelliJ

Начиная с версии 2024.2 пользователи программы раннего доступа (EAP) [могут включить](https://blog.jetbrains.com/platform/2024/07/wayland-support-preview-in-2024-2) в продуктах JetBrains семейства IntelliJ нативную поддержку Wayland. Пока она носит тестовый характер — в частности, недостаёт поддержки перетаскивания и системного оформления окон.

#### GoldenDict

Для запуска словаря [GoldenDict](https://github.com/xiaoyifang/goldendict-ng) на выделенном слове можно назначить комбинацию клавиш на вызов команды `goldendict $(wl-paste -n -p)` (требуется пакет `wl-clipboard`).

#### Lokalize

Редактор переводов [Lokalize](https://apps.kde.org/ru/lokalize/) плохо работает в сеансе Wayland из-за [программной ошибки](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=424024#c4) в самом приложении. Чтобы принудительно запустить его через XWayland, используйте переменную среды:

```bash
QT_QPA_PLATFORM=xcb lokalize
```

## Часто задаваемые вопросы

### Могу ли я вернуться на X11, если установлю Wayland?

Да, выбрать используемый сеанс — X11 или Wayland — можно в любой момент на экране входа в систему (например, в левом нижнем углу SDDM). Более того, установка пакетов, обеспечивающих работу Wayland, никак не влияет на работу X11.

### Как называется процесс Wayland?

В случае KDE Plasma, в роли компоновщика (сервера) Wayland выступает диспетчер окон KWin. В списке процессов он значится как `kwin_wayland`. Никакого отдельного «процесса Wayland», аналогичного `Xorg` в X11, не существует.

### Можно ли перезапустить `kwin_wayland`?

Да, это можно сделать командой `kwin_wayland --replace`. Учитывайте, что на данный момент [не все приложения](https://invent.kde.org/plasma/kwin/-/wikis/Restarting) умеют продолжать работу после перезапуска компоновщика, и вы можете потерять несохранённые данные.

### Можно ли использовать с Plasma Wayland другой диспетчер окон вместо KWin?

В данный момент это не поддерживается, так как для корректной работы Plasma в сеансе Wayland необходим функционал, доступный только в KWin.

### Где находится файл конфигурации Wayland?

В Wayland нет аналога `xorg.conf`, который был бы применим сразу ко всем компоновщикам (серверам) Wayland. Так, настройка диспетчера окон KWin, используемого Plasma, выполняется через Параметры системы.

### Где посмотреть журнал Wayland?

В случае KWin:

```bash
journalctl --user-unit plasma-kwin_wayland
```

### Как определить, использует ли приложение XWayland?

В любой строке поиска, использующей KRunner, — например, в меню запуска приложений, — введите `kwin` и выберите «Открыть отладочную консоль KWin». В открывшемся окне в списке «Окна X11» будут перечислены все окна, принадлежащие XWayland.

Из терминала отладочную консоль KWin можно запустить так:

```bash
qdbus6 org.kde.KWin /KWin showDebugConsole
```

### Как отключить композитное расширение в сеансе Wayland?

В сеансе Wayland компоновка окон (compositing) является неотъемлемой частью работы компоновщика, а не [расширением](https://en.wikipedia.org/wiki/Composite_Extension), как в X11. Отключить её нельзя, но это и [не принесло бы](https://www.reddit.com/r/kde/comments/hl1lak/comment/fwwhlx8/) никакого выигрыша в производительности.

### Какие экраны входа в систему (display managers) совместимы с Plasma Wayland?

Подойдёт любой популярный вариант, причём не обязательно, чтобы сам экран входа использовал Wayland. Разработчики KDE рекомендуют использовать SDDM.

### Как настроить экраны из командной строки?

Прямого аналога `xrandr`, подходящего для всех реализаций Wayland, пока нет. С KWin поставляется утилита `kscreen-doctor`, но по возможности стоит использовать графический интерфейс настройки экранов.

### Есть ли аналог `xkill`?

KWin предоставляет действие «Принудительно закрыть окно». По умолчанию оно вызывается комбинацией клавиш Meta+Ctrl+Esc, настроить можно в Параметрах системы (Комбинации клавиш > KWin).

### Почему в панели задач используется логотип Wayland вместо значка приложения?

Это происходит, когда у окна приложения нарушено сопоставление с файлом ярлыка (`.desktop`), что является ошибкой в самом приложении или при его сборке в вашем дистрибутиве ([1](https://nicolasfella.de/posts/fixing-wayland-taskbar-icons/), [2](https://www.reddit.com/r/kde/comments/r1skri/is_there_a_way_to_fix_apps_showing_a_generic/)). Сообщите о проблеме разработчику приложения с указанием информации о системе.

### В списке доступных разрешений экрана только самое высокое, как сделать интерфейс крупнее?

Комфортный размер интерфейса достигается настройкой коэффициента масштабирования экрана, а не снижением разрешения. Список же доступных разрешений определяется драйвером вашей видеокарты.

### Wayland тормозит, что делать?

Во-первых, важно понимать, что это не ожидаемое поведение: Wayland не предъявляет к аппаратной части более высоких требований, чем X11.

Среди возможных причин:

* Не установлен или установлен неправильно графический драйвер, поэтому вместо него используется программная отрисовка. В таком случае в приложении Информация о системе в поле «Графический процессор» указан `llvmpipe`.
* Используется устаревшая версия Plasma. Например, на некоторых моделях встроенных видеокарт от Intel плавность достигается за счёт тройной буферизации, поддержка которой в сеансе Wayland [появилась](https://zamundaaa.github.io/wayland/2024/06/25/fixing-kwin-perf-on-old-hardware.html) только в Plasma 6.1.
* В ноутбуках с гибридной графикой, где порт для подключения монитора принадлежит встроенной видеокарте, а дискретная видеокарта NVIDIA с проприетарным драйвером используется в качестве вторичной, [возможны проблемы](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=452219) с производительностью на внешних экранах из-за копирования данных между видеокартами.
  * Обновите драйвер NVIDIA до версии 550 и установите глобально переменную среды `OGL_DEDICATED_HW_STATE_PER_CONTEXT=ENABLE_ROBUST`.
  * Если это невозможно, попробуйте перейти на открытый драйвер (Nouveau или NVK + Zink).
  * Если и это невозможно, попробуйте отключить встроенную видеокарту в пользу дискретной в BIOS.

Если вашей ситуации нет в списке, [сообщите о ней](/bugs).

### Почему приложения, работающие через XWayland, выглядят нечётко?

Параметры системы > Экран и монитор > Устаревшие приложения (X11): убедитесь, что выбрано «Масштабирование средствами приложений». После внесения изменений выполните повторный вход в систему.

### Какую видеокарту использует KWin в сеансе Wayland?

По состоянию на Plasma 6.3, по умолчанию KWin выбирает видеокарту с наибольшим числом подключённых видеовыходов. Но если у устройства есть встроенный экран, то выбирается графический процессор, подключённый к нему.

Автоматический выбор можно переопределить вручную, установив переменную среды [`KWIN_DRM_DEVICES`](https://invent.kde.org/plasma/kwin/-/wikis/Environment-Variables#kwin_drm_devices).

Проверить используемую KWin видеокарту можно в приложении Информация о системе на странице «Диспетчер окон» (раздел `Compositing`).

Большинство приложений, использующих графический интерфейс OpenGL, выберут ту же видеокарту, что и KWin. Это правило не работает для программ, использующих Vulkan.

### Как включить программную отрисовку (software rendering)?

В случае проблем с аппаратным ускорением графики, принудительно включить программную отрисовку в Mesa можно установкой [переменной среды](https://docs.mesa3d.org/envvars.html) `LIBGL_ALWAYS_SOFTWARE=true` в файле `/etc/environment` с последующим перезапуском системы.

### Как понять, что используется программная отрисовка?

* На стартовой странице приложения Информация о системе (как и на странице «О системе» Параметров системы) в поле «Графический процессор» указан `llvmpipe`.
* Сквозь виджеты Plasma и всплывающие уведомления видно всё, что находится под ними — в то время как при наличии аппаратного ускорения к их фону применяется эффект размытия.
* Анимации и эффекты выполняются с видимыми рывками.

### В окно приложения не получается перетащить файл, хотя под X11 это работало

[Сообщите](/bugs) об этой проблеме разработчикам Plasma. Возможно, проблема в самом приложении или используемых им библиотеках. Если приложение предлагает вместо перетаскивания воспользоваться системным диалогом выбора файла, вы можете перетащить файл в этот диалог для его выбора.

### Почему Wayland не работает в виртуальной машине?

Используемый по умолчанию в VirtualBox графический драйвер, `VMSVGA`, ограничен и [не поддерживает](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=481937#c13) в должной мере требования Wayland.

* Включите в настройках виртуальной машины аппаратное ускорение графики. В VirtualBox для этого используется флажок «Включить 3D-ускорение» в разделе «Дисплей». Это не только позволит использовать сеанс Wayland, но и активирует приятные визуальные эффекты, как при работе на обычном ПК.
* Если это невозможно по соображениям безопасности, смените используемый драйвер на `VBoxSVGA`.

### Почему при установке Plasma Wayland в зависимостях значится PipeWire, если я использую PulseAudio?

PipeWire предназначен для обработки не только звуковых, но и видеопотоков. В сеансе Wayland он используется для захвата изображения с экрана, что нужно, например, для записи и демонстрации экрана и для показа миниатюр окон в панели задач. В этой роли PipeWire вполне может сосуществовать с PulseAudio.

### Как убрать экранное уведомление о переключении раскладки клавиатуры?

Параметры системы > Клавиатура > Раскладки > снимите флажок «Экранные уведомления при смене раскладки». Кстати, оно должно было отображаться и под X11, но не работало.

{% include fixme.html %}

{% include back-button.html link="/kb" %}
